[玉门市玉泽湖公园匾额_Plaque_of_Yuzehu_Park,_Yumen,_Gansu_Province,_Aug_2017.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:玉门市玉泽湖公园匾额_Plaque_of_Yuzehu_Park,_Yumen,_Gansu_Province,_Aug_2017.jpg "fig:玉门市玉泽湖公园匾额_Plaque_of_Yuzehu_Park,_Yumen,_Gansu_Province,_Aug_2017.jpg")南门匾额\]\]
[玉门市玉泽湖公园，玉泽湖和远处的楼阁_Yuzehu_Park,_Yuzehu_and_the_pavilion_in_the_distance,_Yumen,_Gansu_Province,_Aug_2017.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:玉门市玉泽湖公园，玉泽湖和远处的楼阁_Yuzehu_Park,_Yuzehu_and_the_pavilion_in_the_distance,_Yumen,_Gansu_Province,_Aug_2017.jpg "fig:玉门市玉泽湖公园，玉泽湖和远处的楼阁_Yuzehu_Park,_Yuzehu_and_the_pavilion_in_the_distance,_Yumen,_Gansu_Province,_Aug_2017.jpg")和远处的楼阁\]\]

**玉门市**位于[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[甘肃省西部](../Page/甘肃省.md "wikilink")，是[酒泉市下辖的](../Page/酒泉市.md "wikilink")[县级市](../Page/县级市.md "wikilink")，西有[疏勒河](../Page/疏勒河.md "wikilink")。

玉门市是[甘肃省旅游城市之一](../Page/甘肃.md "wikilink")，主要旅游资源有火烧沟遗址、昌马石窟、中国石油第一井等。

玉门市作为中国第一个[石油工业基地而知名](../Page/石油.md "wikilink")，是中国石油“铁人”[王进喜的故乡](../Page/王进喜.md "wikilink")。玉门一带自二十世纪三十年代开始现代石油开采与加工，中共上台以后玉门逐渐成为中国西部工业重镇，为中国工业化建设做出重要贡献。但二十世纪九十年代以来，随着当地资源与环境的变化，经济增长减缓。2003年经[国务院批准](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")，玉门市政府从以石油工业为主的老市区（今[老君庙镇](../Page/老君庙镇.md "wikilink")）迁至以农业为主的玉门镇。作为经济支柱的玉门油田分公司和玉门石油管理局东迁至[酒泉市](../Page/酒泉市.md "wikilink")[肃州区](../Page/肃州区.md "wikilink")，玉门老市区人口锐减。

## 行政区划

下辖2个[街道办事处](../Page/街道办事处.md "wikilink")、7个[镇](../Page/行政建制镇.md "wikilink")、3个[乡](../Page/乡_\(中华人民共和国\).md "wikilink")、2个[民族乡](../Page/民族乡.md "wikilink")：

。

## 人口

2017年，玉门市常住人口16.65万人，其中男性人口8.59万人，占总人口的51.6%；女性人口8.06万人，占总人口的48.4%；男女性别比为107:100。0-14岁人口为3.09万人，占总人口的
18.55%；15-64岁人口为12.22万人，占总人口的73.4%；65岁及65岁以上人口为1.34万人，占总人口的8.05%。人口出生率12.11%，人口死亡率7.05‰，人口自然增长率5.06%。全市城镇人口10.39万人，城镇化率为62.4%，比2016年提高3.95个百分点。\[1\]

## 地理

### 气候

## 参考资料

[玉门](../Category/玉门.md "wikilink") [市](../Category/酒泉区县市.md "wikilink")
[酒泉](../Category/甘肃省县级市.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国第二批资源枯竭型城市](../Category/中华人民共和国第二批资源枯竭型城市.md "wikilink")

1.